%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Etude locale d'une fonction]
Soit $f:x\mapsto \frac{\sqrt{\cos(x)}-1}{x(1+x^2)}$.
\begin{enumerate}
	\item A partir du développement limité de $x\mapsto \sqrt{1-x}$, déterminer le développement limité à l'ordre $4$ au voisinage de $0$ de $\sqrt{\cos(x)}-1$.
	\item En déduire le développement limité à l'ordre $3$ au voisinage de $0$ de $f$.
	\item Démontrer que $f$ est continue et dérivable en $0$, et donner $f(0)$ et $f'(0)$.
	\item Déterminer la position relative de la courbe de $f$ et de sa tangente au point d'abscisse $0$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
{ \allowdisplaybreaks
\begin{enumerate}
	\item Puisque
		\begin{align*}
 		\sqrt{1-x} &= 1-\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}x^2-\frac{1}{16}x^3-\frac{5}{128}x^4 +\petito{x^4}
	 \end{align*}
	et que $\ds{\cos(x)=1-\frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{24}+\petito{x^4}}$, par composée :
	\begin{align*}
		\sqrt{\cos(x)} &= \sqrt{1-\frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{24}+\petito{x^4}} \\
		&= 1-\frac{1}{2}\left(\frac{x^2}{2}-\frac{x^4}{24}\right) -\frac{1}{8}\left(\frac{x^2}{2}-\frac{x^4}{24}\right)^2-\frac{1}{16}\left(\frac{x^2}{2}-\frac{x^4}{24}\right)^3-\frac{5}{128}\left(\frac{x^2}{2}-\frac{x^4}{24}\right)^4 +\petito{x^4}\\
		&= 1 - \frac{x^2}{4}+\frac{x^4}{48} -\frac{x^4}{32} + \petito{x^4}
	\end{align*}
	et
	\[ \sqrt{\cos(x)}-1 = -\frac{x^2}{4}-\frac{x^4}{96} +\petito{x^4}\]
	\item Alors, puisque \[ \frac{1}{1+x^2} = 1 - x^2+x^4 +\petito{x^4} \]
	on a
	\begin{align*}
		f(x) &= \frac{-\frac{x^2}{4}-\frac{x^4}{96} +\petito{x^4}}{x(1+x^2)}	\\
		&= \frac{-\frac{x}{4}-\frac{x^3}{96}+\petito{x^3}}{1+x^2} \\
		&= \left(-\frac{x}{4}-\frac{x^3}{96}+\petito{x^3}\right)\left(1-x^2+x^4+\petito{x^4}\right) \\
		&= -\frac{x}{4} +\frac{x^3}{4}-\frac{x^3}{96}+\petito{x^3} \\
		&= -\frac{x}{4} +\frac{23}{96}x^3 +\petito{x^3}
	\end{align*}
	\item Puisque $f$ admet un développement limité à l'ordre $3$, donc au moins à l'ordre $1$, on en déduit que $f$ est continue et dérivable en $0$, et que $f(0)=0$ et $\ds{f'(0)=-\frac{1}{4}}$.
	\item D'après le développement limité, on a \[ f(x)-\left(-\frac{x}{4}\right) = \frac{23}{96}x^3+\petito{x^3} \]
 Puisque $x^3 > 0$ si $x>0$ et $x^3<0$ si $x<0$, on en déduit qu'au voisinage de $0$, la courbe de $f$ est au-dessous de sa tangente avant $0$ et au dessus après.
\end{enumerate}}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
